\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\title{Cálculo de Parámetros Fundamentales de una Gráfica mediante Backtracking y Búsqueda en Anchura}
\author{
Ortega Zempoaltecatlc Orlando \\
Parra Pérez Jared Israel \\
Cobos Vera Cristo Tristan
}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Resumen}

En este documento presentamos el desarrollo de \texttt{pyrameters}, una biblioteca
implementada en Python para el cálculo de tres parámetros clásicos de teoría de gráficas:
el número de clan $\omega(G)$, el número cromático $\chi(G)$ y el cuello o \emph{girth}
$g(G)$.

Para ello se implementan algoritmos basados en técnicas de \emph{backtracking},
\emph{branch and bound}, coloración glotona y búsqueda en anchura (BFS). Además,
se aprovechan relaciones matemáticas entre los parámetros para reducir el espacio
de búsqueda y mejorar los tiempos de ejecución.

\section{Introducción}

La teoría de gráficas constituye una de las áreas más importantes de la matemática
discreta y las ciencias de la computación. Sus aplicaciones abarcan problemas de
optimización, diseño de redes, planificación, inteligencia artificial y análisis de
estructuras combinatorias.

Entre los parámetros más relevantes de una gráfica simple se encuentran:

\begin{itemize}
    \item El número de clan $\omega(G)$.
    \item El número cromático $\chi(G)$.
    \item El cuello o girth $g(G)$.
\end{itemize}

El objetivo de este proyecto consiste en implementar algoritmos capaces de calcular
estos parámetros de manera exacta, incorporando técnicas de poda para disminuir
la complejidad práctica de los algoritmos.

\section{Marco Teórico}

\subsection{Número de clan}

Una \emph{clique} o \emph{clan} es un subconjunto de vértices mutuamente adyacentes, es decir, es una subgráfica completa.

El número de clan de una gráfica $G$ se define como

\[
\omega(G)=
\max\{|K|:K \text{ es una clique de } G\}.
\]

\subsection{Número cromático}

Si G = (V,E) es una gráfica, una k - coloración para la gráfica G es una función
\[
color : V \to {0,1,...,k-1}
\]
tal que color(x) \neq color(y) siempre que {x,y} \in E. El número cromático corresponde al mínimo número de colores necesarios para colorear
los vértices de una gráfica de modo que dos vértices adyacentes reciban colores
distintos.

Se denota por

\[
\chi(G) = min{k | \text{existe una k - coloración para G}}.
\]

\subsection{Cuello o girth}

El cuello de una gráfica es la longitud del ciclo simple más corto contenido en ella.

Se denota por

\[
g(G).
\]

\subsection{Relaciones entre parámetros}

Existen relaciones fundamentales que permiten optimizar los algoritmos implementados:

\[
\omega(G)\leq \chi(G).
\]

Mas aún, si existe una k - coloración para la gráfica, entonces siempre se cumple que

\[
\omega(G)\leq k
\]

Asimismo, si una gráfica contiene una clique de tamaño tres, entonces necesariamente
contiene un triángulo y por tanto

\[
\omega(G)\geq 3
\Longrightarrow
g(G)=3.
\]

Estas propiedades son utilizadas para realizar podas tempranas durante la ejecución.

\section{Descripción de los Algoritmos}

\subsection{Cálculo del número de clan}

Para calcular el número de clan se implementó una variante del algoritmo
\emph{MAXCLIQUE2}, basada en búsqueda recursiva con poda.

El algoritmo construye cliques de forma incremental manteniendo un conjunto de
candidatos compatibles con la solución parcial actual.

Las podas utilizadas son:

\begin{enumerate}
    \item Poda cardinal:
    \[
    |X|+|C|\leq \texttt{OptSize}.
    \]

    \item Poda mediante coloración glotona:
    \[
    |X|+\texttt{GreedyColor}(C)\leq \texttt{OptSize}.
    \]
\end{enumerate}

\subsection{Cálculo del número cromático}

El número cromático se obtiene mediante backtracking exacto.

Los vértices se procesan en orden descendente de grado para aumentar la efectividad
de las podas.

Además, el tamaño de la clique máxima calculada previamente se utiliza como cota
inferior inicial debido a que

\[
\omega(G)\leq\chi(G).
\]

Esto reduce significativamente el número de configuraciones exploradas.

\subsection{Cálculo del cuello}

Para calcular el cuello se realiza una búsqueda BFS desde cada vértice.

Antes de iniciar la exploración se eliminan iterativamente todos los vértices con
grado menor que dos, ya que dichos vértices no pueden pertenecer a ningún ciclo.

Posteriormente se detectan ciclos mediante el árbol BFS y se conserva únicamente
la longitud mínima encontrada.

Finalmente, si el número de clan satisface

\[
\omega(G)\geq 3,
\]

el algoritmo concluye inmediatamente que

\[
g(G)=3,
\]

evitando la ejecución completa del BFS.

\section{Metodología Experimental}

Con el objetivo de validar la implementación se realizaron pruebas utilizando
gráficas clásicas de la literatura.

Entre ellas:

\begin{itemize}
    \item Ciclos $C_n$.
    \item Gráficas completas $K_n$.
    \item Gráfica de Petersen.
    \item Gráfica de Heawood.
    \item Gráfica de Tutte.
\end{itemize}

Para cada caso se verificó la coincidencia entre los resultados obtenidos y los
valores teóricos reportados en la literatura.

\section{Resultados}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
Gráfica & $\omega(G)$ & $\chi(G)$ & $g(G)$ \\
\midrule
$K_5$ & 5 & 5 & 3 \\
$C_7$ & 2 & 3 & 7 \\
Petersen & 2 & 3 & 5 \\
Heawood & 2 & 2 & 6 \\
Tutte & 2 & 3 & 4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Parámetros obtenidos para distintas gráficas de prueba.}
\end{table}

Los resultados obtenidos coinciden con los valores conocidos para cada una de las
gráficas analizadas, validando la correcta implementación de los algoritmos.

\section{Conclusiones}

La implementación desarrollada permite calcular de manera exacta tres parámetros
fundamentales de teoría de gráficas: el número de clan, el número cromático y el
cuello.

El uso de técnicas de poda basadas en propiedades matemáticas reduce de manera
considerable el espacio de búsqueda respecto a una exploración exhaustiva.

Además, la reutilización de información entre algoritmos ---particularmente el uso
del número de clan como cota inferior para el número cromático y como criterio de
detección inmediata de triángulos para el cuello--- demuestra la utilidad de integrar
conocimiento teórico dentro del diseño algorítmico.

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{west}
West, D. B.
\textit{Introduction to Graph Theory}.
Prentice Hall, 2001.

\bibitem{bondy}
Bondy, J. A. y Murty, U. S. R.
\textit{Graph Theory}.
Springer, 2008.

\bibitem{kreher}
Kreher, D. L. y Stinson, D. R.
\textit{Combinatorial Algorithms:
Generation, Enumeration and Search}.
CRC Press, 1999.

\end{thebibliography}

\end{document}
